No. 271 [No. 272]

佛說菩薩行方便境界神通變化經卷上

宋天竺三藏法師求那跋陀羅譯

如是我聞：

一時佛在優禪延國，住旃茶鉢樹提王園，其中多有諸娑羅樹、多羅樹、迦尼迦羅樹、尼拘羅樹、博叉樹、優曇鉢羅樹；復有婆師華、陀膩迦華、阿提目多華、瞻婆華，阿叔迦樹、波吒羅樹，以為莊嚴；又有泉井、池沼、江河、清流莊嚴；又有青、黃、赤、白蓮華遍諸水上；鵝鴈、鴛鴦、拘那羅鳥、鉢吒軍陀、鸚鵡、鸜鵒、命命諸鳥出種種音；多諸黑蜂出妙音聲；多軟深草遍布大林。與大比丘眾十二億俱，大德舍利弗、大目揵連、摩訶迦葉、阿尼揵陀、須菩提、大迦旃延、摩訶劫賓那、離波多、波賓那、難提翅那、那提迦葉、伽耶迦葉、富樓那彌多羅尼子、憍梵波提、那陀翅那、周梨槃特、闥婆摩羅子、呿陀婆林、難陀、摩訶拘絺羅、羅睺羅、大德阿難等，而為上首；十二億俱，一切入一法界處行，進入一切諸法如性行虛空行，無依止處無依止行，離諸一切所起覆蓋障礙結纏，入度如來，無有法界近一法界，向一切智道而不休廢，欲一切智心無退轉，智慧了別得到彼岸，勤進修行方便境界。

摩訶波闍波提，耶輸陀羅等，與八億比丘尼俱，一切成就白淨之法，皆悉善行，一切智道近一切智，善行進入無有法性，觀一切法無有性相，自解諸法實際無際，得於無礙解脫智慧，隨應眾生，所應調伏，善能示現。

復與七十二億大菩薩眾，其名曰大力菩薩、大力持菩薩、大變化菩薩、大變化王菩薩、大進趣菩薩、大進揵菩薩、大吼菩薩、大吼意菩薩、大眾主菩薩、大香象菩薩、大月菩薩、善月菩薩、功德月菩薩、寶月菩薩、普照月菩薩、法無垢月菩薩、月照菩薩、妙名月菩薩、放光月菩薩、滿月菩薩、梵音菩薩、梵主雷音菩薩、地音菩薩、法界音聲菩薩、降一切魔場音菩薩、妙音聲菩薩、普告音菩薩、無妄想分別音菩薩、地輪音菩薩、一切無障音菩薩、普藏菩薩、無垢普藏菩薩、德藏菩薩、照藏菩薩、寶藏菩薩、月藏菩薩、日藏菩薩、熾藏菩薩、蓮華藏菩薩、蓮華德藏菩薩、大意菩薩、益意菩薩、妙意菩薩、好意菩薩、勝意菩薩、增意菩薩、無邊意菩薩、廣意菩薩、覺意菩薩、無盡意菩薩、須彌燈菩薩、大燈菩薩、法炬燈菩薩、照一切方燈菩薩、普燈菩薩、滅一切闇燈菩薩、照一切道燈菩薩、一照明燈菩薩、月燈菩薩、日燈菩薩、離一切惡道菩薩、魔不降伏菩薩、大魔不降伏菩薩、威德菩薩、無降伏菩薩、無能測菩薩、威德覺乾惡菩薩、得大勢菩薩、觀世音菩薩、彌勒菩薩、文殊師利童子菩薩摩訶薩等，七十二億俱，皆是一生，得陀羅尼，得諸三昧，得無邊樂說，得無礙無所畏，獲得神通到於彼岸，能過無邊佛之剎土，遊於神通身心解脫，諸礙無礙智見成就，無佛世界現佛出世，善轉法輪無有錯謬，隨於一切眾生所解，而為說法說無作法，於法性中無有動發非不動發，其心入度到於彼岸，演說空法吼大師子吼，降伏破壞一切外道，伏魔怨敵，得諸菩薩所行神通，斷離愛瞋其心平等，如地、水、火、風，入於一切如來密處，為一切眾生而作佛事，常為諸佛之所讚歎，受持一切未來世劫，受持一切如來法性，雨於法寶，歎其所有一切功德，不可窮盡，為世界主本願成就，行於如來解脫之行，先已善修行於大乘，信眼清淨無有垢污，常恒勤進供養給事諸佛如來，能善莊嚴不退莊嚴趣向大悲，其心解性無可比喻，超度疑佛猶豫惑心，為過諸佛之所護持。

復有無量優婆塞、優婆斯，於此三千大千世界威德無喻；諸天、天主，諸龍、龍主，夜叉、夜叉主，乾闥婆、乾闥婆主，阿修羅、阿修羅主，迦樓羅、迦樓羅主，摩睺羅、摩睺羅主，緊那羅、緊那羅主，人非人、人非人主，一切各與百千眷屬皆來會坐。

爾時世尊，無量百千大眾圍繞，坐於德藏師子之座，蔽諸大眾身光猛盛照明無垢。猶如須彌顯于大海映蔽諸山照明挺特；世尊亦爾，坐師子座覆蔽一切諸天世人，殊特猛盛照明無垢。猶十五日月盛滿已，隱蔽眾星照明清淨；世尊亦爾，隱蔽一切諸天世人，照明清淨。猶如虛空清明淨潔無有雲翳，日放明網，隱蔽山光螢火闇已極照明淨；世尊亦爾，坐師子座，降伏隱蔽諸天世人極為照明，亦復隱蔽釋梵護世等光。猶如闇夜於高山頂熾然大火照明清淨；世尊亦爾，處師子座，降伏隱蔽諸天世人，光極照明清淨無垢。如師子獸王降伏一切諸小禽獸；世尊亦爾，處師子座，降伏隱蔽一切天人。如毘琉璃如意寶珠八楞無垢放淨光明；世尊亦爾，處師子座，端嚴殊妙明照十方。如轉輪王降伏四域所有眾生；世尊亦爾，處師子座，降伏隱蔽諸天世人。如釋提桓因著釋迦毘楞伽寶瓔珞已，處善法堂降伏隱蔽諸天光明；世尊亦爾，處師子座，降伏隱蔽諸天世人，照明清淨。

爾時文殊師利童子，知大眾心已，見如來身威德隆盛，作是思惟：「是何光瑞，世尊今坐於師子座，極為光明清淨殊特大會甚多？我今當問如來是義。」爾時文殊師利童子即從座起，正於衣服，偏袒右肩，右膝著地，合掌向佛，以偈讚曰：

「十力照光明，　降伏天世人，

三有無與等，　眾生無有過。

如須彌天居，　悉照明諸方，

降伏蔽諸山，　勇出照眾山。

佛持德亦爾，　智山勇出世，

降伏蔽諸眾，　常恒淨照明。

如月處虛空，　日月功德照，

盛滿極圓足，　降伏蔽諸宿。

十力亦如是，　弟子星圍遶，

放淨月光明，　能照人天世。

喻如日宮殿，　照明降一切，

人尊主如是，　降伏人天世。

猶如山頂火，　闇夜照諸方，

智光明如是，　調御放妙光。

如師子獸王，　顯威德降獸，

外道眾如是，　顯照明降伏。

人主轉輪王，　威德降伏世，

世調御如是，　降伏照諸世。

三十三天王，　降伏勝諸天，

無等亦如是，　降伏照諸眾。」

爾時文殊師利童子，偈讚佛已，合掌白佛言：「惟願世尊，今為此眾，說《菩薩行方便境界神通變化經》，若眾生聞趣上行者，當發阿耨多羅三藐三菩提心；向下行者得上勝進；已發無上菩提心者，增益無上菩提境界；懈怠眾生發大欲樂；退道眾生安菩提道；趣菩提道諸眾生等，具足莊嚴如來智度。」文殊師利如是請已。

佛告文殊師利：「如來、應供、正遍知所說難解，當何緣說？何緣進入？難知、難覺、難可測量、難教、難度，諸天世人壞威儀者，及破戒者，不能解知；下眾生等所不能解；諸壞心者所不能信；為惡知識之所攝者，所不能入；離善知識者，所不能知；不為諸佛所護持者，不能聽受，況當解趣，無有是處，惟除諸佛所護持者。」

爾時世尊而說偈言：

「文殊！聽我說，　汝所問事義，

下暗不能行，　不知此法性；

於先佛不行，　調御世不護。

若聞此法者，　無有恭敬心，

惡知識所攝，　離善知識人，

若聞如是法，　疾退墮大山。

小心無進行，　無有勝妙心，

下人無信解，　是等聞不喜。

佛悲彼不說，　勿嬈彼眾生，

不信此法故，　長夜無利益。」

爾時文殊師利童子白佛言：「世尊！此所集眾皆悉清淨，先有善行，多供給事過去諸佛，善知識攝，善淨信根，恭敬出世解脫之法，善知淨心，畢竟善解善教，如此等眾皆悉集會，能知能解如此之法。善哉，世尊！願今演說，攝取利益諸眾生故。」

重說偈言：

「此多眾生求法利，　善知解了此法性；

過去諸佛所修行，　是故說法調御師。

悉皆恭敬合掌住，　瞻視諦觀世調御，

調御為此生悲心，　大覺願說勝妙法。

我今咸請於法王，　願當演說勝妙法，

為利攝取菩薩故，　人尊願開善法藏。」

文殊師利如是請已，佛即讚言：「善哉，善哉！文殊師利！汝問如來、應供、正遍知如是之義。文殊師利！汝今悉知一切法行，於諸法中無有疑惑，汝已善覺智慧方便。文殊師利！汝多利益諸眾生行。文殊師利！汝為未來諸菩薩等作大光明。文殊師利！汝今諦聽，善思念之，吾今當說《菩薩所行方便境界神通變化經》。」

文殊師利諸菩薩言：「如是，世尊！當至心聽。」

佛言：「善男子！若有成就十二功德法，是善男子、善女人等，能發阿耨多羅三藐三菩提心。何等十二？有妙解性離下解行，有性行悲生於白淨，有心專行堅受無為，有善莊嚴久修善行，有善恭敬供養諸佛善集白淨法，有身業、口業、意業無作離一切惡，有遠惡知識近善知識，有如說如作無有諛諂，有善覺知法不貪於味節量而食，有如來護持離魔所持，有常一切諸眾生中生於悲心，亦不放捨一切眾生，心亦不貪，有因緣力功德莊嚴。善男子！是名成就十二功德法。善男子、善女人，發於阿耨多羅三藐三菩提心，是利益心，能與一切眾生樂故；哀愍心，不作諸惡故；大悲心，堪任荷負諸眾生故；大慈心，消滅一切諸惡道故；白淨心，不求餘乘故；無愛心，離於一切結使濁故；是淨心，其性淨故；如幻心，無有物故；無所有心，離所有故；堅固心，不動搖故；不退轉心，達諸法故；度於一切眾生之心，如說作故。」

爾時世尊，而說偈言：

「若有佛子善修行，　清淨之法滿足心，

一切眾生慈悲心，　柔軟之心為菩提。

本先遠離惡知識，　近示菩提善知識，

誓願勤進菩提果，　生於覺知菩提心。

恒常不生疲厭心，　所修行行如本際，

猶如金剛不退心，　如是等生菩提心。

於諸眾生慈悲心，　安諸眾生住樂故；

遠離一切諸惡故，　是等疾生菩提心。

慧者不求於餘乘，　思惟菩提勝功德，

淨心無垢亦無愛，　如是等欲菩提心。

離物悲物無有愛，　其性猶如電幻等，

離一切物無有相，　佛說菩提心等是。

離一切使一切惡，　無垢明了如虛空，

一切文字不可見，　此說菩提心清淨。

是菩提根勝妙行，　亦陀羅尼諸辯者，

亦是諸根及眾好，　此是得佛諸功德。」

佛告文殊師利：「菩薩安住，見於如是十二功德，勤進修行檀波羅蜜。何等十二？見菩提道安和調適，勤進修行檀波羅蜜；見大富族，勤進修行檀波羅蜜；見生可愛種姓中故，勤進修行檀波羅蜜；見離慳垢，勤進修行檀波羅蜜；見施心具足，勤進修行檀波羅蜜；見關閉於餓鬼門故，勤進修行檀波羅蜜；見財多共欲求堅固，勤進修行檀波羅蜜；見諸所須自在具足，勤進修行檀波羅蜜；見修習行一切捨已，勤進修行檀波羅蜜；見離貪惜捨一切物，勤進修行檀波羅蜜；見我當滿檀波羅蜜故，勤進修行檀波羅蜜；見應慎行如來教勅故，勤進修行檀波羅蜜，所有布施悉皆迴向阿耨多羅三藐三菩提。善男子！是名菩薩見於如是十二功德勤進修行檀波羅蜜。」

爾時世尊，以偈頌曰：

「施求無等一切智，　手足淨目頭骨髓，

不惜內外一切捨，　後無貪惜增益德。

當成妙封生勝家，　後增菩提降貪垢，

得自在滿於檀度，　一切諸佛所讚施；

慧見是諸功德利，　我當修行一切捨。

「復次，諸善男子！若菩薩見如是十二功德事故，勤精進修行尸波羅蜜。何等十二？見我當護持攝成就戒，勤進修行尸波羅蜜；見我當向菩薩道故，勤進修行尸波羅蜜；見我當緩結使縛故，勤進修行尸波羅蜜；見我當離一切惡道，勤進修行尸波羅蜜；見我當淨一切惡道，勤進修行尸波羅蜜；見我當成於身、口、意無作業故，勤進修行尸波羅蜜；見我當為慧者不訶，勤進修行尸波羅蜜；見我當習不放逸戒，勤進修行尸波羅蜜；見我當施一切眾生無所畏故，勤進修行尸波羅蜜；見我當得身、口、意戒，勤進修行尸波羅蜜；見我當於一切法中得自在故，勤進修行尸波羅蜜；見我當學無上如來戒，勤進修行尸波羅蜜。善男子！是名菩薩見於十二功德事故勤進修行尸波羅蜜，是戒迴向於一切智。」

爾時世尊，以偈頌曰：

「我當得緩結使縛，　我當關於惡道門，

我當思量勝妙事，　我當護戒牛愛尾，

我當如佛所教住，　我當慧者所稱讚，

我當護持常不離，　我當有住戒功德，

我當身口得無作，　我當行意無作法，

我當善護身口意，　我當不復行惡道，

若不放逸善逝讚，　是諸一切善業本。

我當常住於是處，　捨離一切諸放逸；

我當行尸波羅蜜，　我當成就於佛法，

我當淨於如來戒，　是一切戒勝無上。

不悕望求此功德，　若菩提薩求勝道，

護戒猶如氂牛尾，　當得一切功德利。

「復次，諸善男子！菩薩念於是十三行，修行於忍。何等十三？一切行空修行於忍；不得我故修行於忍；不得眾生修行於忍；不偏自他修行於忍；究竟無瞋修行於忍；覆蔽結使修行於忍；永斷貪、瞋修行於忍；成就相好修行於忍；欲生梵世修行於忍；離他逼切修行於忍；欲得盡智無生智故修行於忍；欲降諸魔修行於忍；欲知見如來無量身故修行於忍。以是忍辱，悉用迴向於一切智。善男子！是名菩薩見十三行修行於忍。」

爾時世尊，以偈頌曰：

「此法空無有，　求不得眾生，

解知於此法，　安住忍功德。

俱遠離二邊，　自他無有瞋，

慧者修忍力，　大悲如是示；

究竟無有瞋，　進修忍無憂，

覺知於盡故，　修忍寂結使；

相好色嚴淨，　是生於梵宮，

堅進近忍力，　樂思惟吉忍；

無大忍力等，　令魔力非力，

一切德來歸，　是故修妙忍。

「復次！諸善男子！菩薩有於十二莊嚴，莊嚴修進。何等十二莊嚴？覺了一切佛法，勤修行進莊嚴；往詣一切佛所，勤修行進莊嚴；供給一切如來，勤修行進莊嚴；教化一切眾生，勤修行進莊嚴；安住一切眾生於佛法中，勤修行進莊嚴；滅諸眾生無明，勤修行進莊嚴；施諸眾生佛智，勤修行進莊嚴；淨於一切佛土，勤修行進莊嚴；盡於未來際劫，修菩薩行而不疲厭，勤修行進莊嚴；欲於一彈指頃遍至一切佛之世界，勤修行進莊嚴；一切佛之世界，成無上道轉妙法輪，勤修行進。諸善男子！是名菩薩十二莊嚴勤修行進。」

爾時世尊，以偈頌曰：

「無上勇進無懈怠，　是佛子向勝菩提；

往多佛剎猶復斷，　是所行處無疲厭。

為化眾生堅精進，　堪百千億劫苦聚，

常恒勤進無懈怠，　施與眾生滅度樂。

我願修淨諸佛剎，　盡悉覺知一切法，

我諸世界中勝輪，　轉已多億眾生調。

一念心覺勝菩提，　遣化多剎調伏故，

佛子常度進彼岸，　現眾莊嚴為眾生。

「復次，諸善男子！菩薩十二行修於禪定。何等十二？燋結使行，究竟不發故；正心住行，不隨境界故；無依止行，離欲界、色界、無色界故；出過世行，降伏非聖凡夫定故；增益勝行，無我心故；次第定行，分別禪故；無所有行，離有想故；無邊之行，呵責有邊三昧禪故；以是定行，善寂靜故；調心行，無不知故；寂靜之行，護諸根故；方便境界行，菩薩修禪，不捨、不發、非慧、非慢、非見、非愛、非念修故；是故菩薩降伏一切諸修禪者。諸善男子！是名菩薩見十二行修於禪定。」

爾時世尊，以偈頌曰：

「此禪定尊貴，　是彼菩薩行；

燋一切結使，　究竟不復發。

專修寂定禪，　不修逐境界，

若有不住心，　勸令住於定。

修無依止禪，　彼無所依止，

欲色無色界，　思惟無所著。

是禪超出世，　是菩薩所知；

是故降一切，　諸非聖定者。

行於次第禪，　欲得自在故；

是故捨禪定，　還生於欲界。

增益勝妙行，　智慧者修禪；

是無我心禪，　為於菩薩說。

無量無邊行，　修行最上禪；

是故少分禪，　照明令降伏。

智慧方便俱，　修禪大名稱；

都無所見得，　一向白淨行。

無所依止故，　亦不住於物；

智慧者修禪，　捨離於物相。

行如是等行，　智慧者修禪；

於緣覺自在，　是故無所行。

「諸善男子！菩薩十二行智入般若波羅蜜。何等十二？明了行，不闇蔽故；大炬行，照明一切諸結使故；放智明網行，離無智故；智慧鉤行，拔無明根故；善利槊行，破愛網故；金剛行，破結山故；日宮行，乾燋結泥故；火大行，燒生樹故；摩尼寶行，不迷惑故；是空行，無有物故；無相行，無有相故；無願行，過三界故。善男子！是名菩薩十二行智入般若波羅蜜。」

爾時世尊，以偈頌曰：

「此慧勝世間，　作光滅諸闇；

日炬甚清淨，　照諸結使眾。

慧利滅無明，　覺知破壞愛；

破諸結使山，　天主金剛杵。

破壞阿修羅，　所有諸軍眾；

得照明離闇，　慧示現如燈。

猶日乾燋泥，　勝慧猶如日；

度結海彼岸，　猶如船渡水。

拔斷無知樹，　如刀斬諸樹；

得不迷摩尼，　空無物性相。

常離於覺觀，　不依諸有道；

得破壞疑惑，　能論出言說；

示生死過患，　示現涅槃炬。

此慧調世眼，　現無迷相事，

因慧菩薩健，　離闇行菩提。

「諸善男子！是菩薩知見十二境界示現方便。何等十二？善男子！是菩薩到涅槃境界，方便示現生死境界；到寂靜境界，方便示現在眾閙中；到禪境界，方便示現后宮婇女；到無作境界，方便示現諸作境界；到無生境界，方便示現生死境界；離四魔境界，方便示現降伏諸魔；到聖人境界，方便示現近非聖境界；離世境界，方便示現世間境界；得智境界，方便示現凡夫境界；現了見於實際境界，方便示現不墮聲聞、緣覺境界；達解得到無相法界，方便示現相好嚴身；為化眾生境界故入佛境界，方便示現諸魔境界。諸善男子！是名菩薩知見十二境界方便示現。」

爾時世尊，以偈頌曰：

「是方便境界，　菩薩淨眾生，

是住於境界，　示一切境界。

得涅槃境界，　方便現有為；

又到是境界，　無二過患污。

得到寂靜處，　方便現眾閙；

於二俱無著，　無著行如蜂。

示現婇女中，　宮中貪娛樂；

彼得於寂靜，　持德者方便。

不退於禪定，　方便現亂心；

見無諸怱務，　方便智示現。

亦無有恭敬，　無妄相戲論；

非妄妄想界，　方便智示現。

不生亦不死，　不生法豪貴；

示現於生死，　方便智勇健。

出過魔境界，　住威德佛界；

而現魔境界，　是佛子方便。

到聖功德頂，　方便凡夫行；

淨智力眾生，　方便智變化。

一切法無際，　知於本際空；

不求於滅度，　是方便所持。

一切法無相，　是達空無有；

以化眾生故，　示現相好身。

是方便境界，　大威德佛子！

是佛子安住，　示現百變化。

「諸善男子！汝今當知，如來方便，出生十二功德成就，精練佛土，成於無上正真道已，示現劫濁、見濁、眾生濁、煩惱濁、命濁，現差別乘，示現佛土污穢不淨，現眾生鈍，現說法異，現眾生異，現異道諍訟，現魔魔業，都無過咎，當知一切是如來方便。」

佛說是已，爾時文殊師利童子白佛言：「世尊！願說十二功德成就精練佛土，諸佛世尊，於是功德精練佛土，成於無上正真之道。」

佛言：「文殊師利！是精練佛土，有精練劫成就具足，不捨精練諸功德故。諸佛世尊，即於是處，成於無上正真之道。是精練佛土，有精練時成就具足，不違失於行法時故。是精練佛土，有於精練眾生成就，無不知法故。是精練佛土，有於精練福田成就，善妙淨故。是精練佛土，有於精練易解眾生成就具足，不頑鈍故。是精練佛土，有精練乘成就具足，出一乘故。是精練佛土，有於精練妙地成就，無有物故。是精練佛土，有於精練妙地成就，一切不外行道法故。是精練佛土，有於精練功德成就，無諛諂故。是精練佛土，有精練心畢竟成就，是白淨性眾生住故。是精練佛土，有於精練聖人成就，福田不空故。是精練佛土，有於精練道場成就，往古先佛所住處故。文殊師利！是名十二功德成就精練佛土，是處一切諸佛如來，成於無上正真之道。文殊師利！汝今當知！我此都無聲聞、緣覺所安止處。何以故？如來捨離諸異相故。文殊師利！若其如來，或有欲於眾生大乘，或有欲於眾生小乘，則是如來有不淨心，有不等心，有執著過，有小分大悲，有異想咎，我便有於悋惜法咎。文殊師利！我若為眾生有所說法，皆趣菩提，皆趣大乘，入一切智得到一切智，以是義故，無有異乘所止住處。」

文殊師利白佛言：「世尊！若其無有異乘住處，何故如來序說三乘為眾生說法，此是聲聞乘，此是緣覺乘，此是大乘？」

佛言：「文殊師利！乘止住處，如來為作安止地耳，非乘止處，非法相作安止住處，如來為人作安止處，若少莊嚴無量莊嚴彼安止處，是乘無差法界無別故。文殊師利！如來演說無障礙門，次第到於所住止處。文殊師利！猶工初學，從善巧師，到巧智岸，種種方便，隨於弟子所欲學事，令其巧智，示現種種精勤之事，是巧智一也。文殊師利！如來世尊亦復如是，善法巧師，是一切智，作三種說。文殊師利！猶如少火漸漸增長能燒至劫。文殊師利！是一切智明亦復如是，漸次增長，乃至得到如來大智，智慧之明，燒於一切眾生結使。

「文殊師利！須彌山王無所分別，若有眾生，往到其所，一切同色，謂一金色。文殊師利！是無上如來大智須彌，亦復如是無所分別。若有觀於如來法性，皆同一色，謂一切智。文殊師利！喻如紺青大摩尼寶在所住處，是摩尼寶境界之內，有異色光，謂種種色種種異形。是摩尼寶威德力故，皆為一色，所謂青色。文殊師利！如來無上紺摩尼寶亦復如是，若有眾生觸如來光，一切一色，一切智色。文殊師利！喻如大海，雖種種門眾水流入，入已一味，所謂醎味，以常住故。文殊師利！大海者，謂如來大智，種種水入，謂諸一切聲聞、緣覺、菩薩法也，入已一味，所謂一乘無差別故。文殊師利！以是方便，當知如來，安虛妄地，名如來分別引導說作安止，入如來法安住處故，如來示現次第入於佛法中故。令小莊嚴大莊嚴者安住佛法，如來以是方便智辯，種種變化說於出世，是第一義者一乘無二。文殊師利！此佛剎土，若諸外道有出家行，如來是中現方便行如來護持自在引導。何以故？文殊師利！如來善能降伏一切諸怨敵故，如來一切常無怨敵。

佛說菩薩行方便經卷上

佛說菩薩行方便境界神通變化經卷中

宋天竺三藏法師求那跋陀羅譯

「文殊師利！如轉輪王小功德成有盡德聚，有貪、有瞋、有癡、有取、有結、有使，是轉輪王，一切無有作怨敵者。所以者何？文殊師利！是轉輪王無有諍惱。文殊師利！豈況如來轉大法輪，無量大智，功德莊嚴具足成就，得無斷大悲，遊行無漏法虛空中，七助菩提法寶成就，以不忘法，轉大法輪，外有諍訟諸怨敵怖，無有是處。文殊師利當知！若見此佛剎土外道出家，汝善男子當知，一切安住一道，所謂佛道。文殊師利！喻諸禽獸無力能住師子王前。如是文殊師利！諸外道出家無能便入如來境界，亦不能與如來諍論，大人師子，持於十力，得四無畏，在其前吼，無有是處，惟除如來之所加持。文殊師利！喻日宮出放光明網，一切螢火皆悉隱蔽，一切珍寶火光星宿悉無照明。如是文殊師利！無上如來大日宮出時，放大智光明，諸外道出家皆悉隱蔽，無有照明。文殊師利！喻勝鐵王隨其地分所出之處，一切諸鐵無有住者，以諸鐵聚不共相故。如是文殊師利！若有佛土有佛出世，當知一切諸外道等無出家行。何以故？不共相佛出於世故。文殊師利！喻如意寶王隨所出處，不生一切偽摩尼寶。如是文殊師利！如來大智寶所出處，當知是處不出外道。文殊師利！喻如寶性有出閻浮檀金之處，是處不出下賤銅等。如是文殊師利！若有世界有佛出世，是處不出一切外道。文殊師利！當知方便隨佛出處，不應出諸外道出家。文殊師利！汝今當知，如來受持不可思議方便境界，以是緣故，此佛剎土現諸一切外道出家。所以者何？一切外道上首，皆是住於不可思議解脫，從般若波羅蜜出，遊戲方便，亦不捨離念佛、法、僧，教化眾生到於彼岸，如來受持化眾生故。」

說是法時，八千天子依聲聞乘者，聞說一乘，發於無上正真道心；五百比丘得一乘燈三昧，千二百菩薩，得無生法忍。普此三千大千世界六種震動，天於空中雨天青、黃、赤、白蓮華，雨天末栴檀，於佛之前，百千天子，住虛空中，發聲唱呼，天衣空中而自迴轉。諸天作樂說如是言：「本未曾聞是經出世。世尊，令此經典久行於閻浮提，八百比丘、比丘尼，脫優多羅僧以奉上佛。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「方便境界不思議，　文殊師利當知我；

我精練時覺菩提，　我又示現如此時，

時節過咎我所無，　常恒有於妙法時，

眾生聞我法過度，　眾生過患我所無。

精練劫殘功德物，　精練福田淨無垢；

我精練時得菩提，　是故知我無有濁。

我已從久多億劫，　成就無量佛智慧，

如我得道命亦爾，　於是中間無滅度。

我方便現示滅度，　有常想故示無常，

我今示現於餘殘，　我壽命等未來劫。

我惟一乘一滅度，　我差別乘不可得，

作如是三說三乘，　當知方便之境界。

有懈怠心及小心，　聞即生於驚怖畏，

為是等故示三乘，　惟有一乘無有二。

我隨欲於法者說，　入於佛道法事故，

以是一乘演說三，　然於此乘無傷損。

如巧智度到彼岸，　以是智示現於三，

世尊亦爾知勝法，　以是一乘演說三。

等心調御諸眾生，　我都無有於異想，

我意喜敬於下乘，　我則有於慳悋咎。

紺琉璃寶眾寶上，　隨其所在住止處，

一切皆同作一色，　而是紺色無差別。

調御智寶亦如是，　一切佛土普放光，

一切眾生作一色，　菩提心色無差別。

猶如小火之所燒，　漸漸增長成大焰，

聲聞智焰亦如是，　斯亦放佛功德光。

須彌山王歸向者，　以威德故同一色，

歸依十力亦如是，　柔忍者得菩提色。

喻如一切眾蜂口，　採拾種種眾淨妙，

一切眾物共和合，　皆悉作於一蜜相。

知世讚世亦如是，　示現作於三乘已，

一切白淨和合已，　作菩提想無異想。

轉輪人王無憂惱，　無有餘方怨敵故，

我以法界普告勅，　云何當有外道界？

猶如日宮初出時，　隱蔽螢火諸星宿，

智慧宮出亦如是，　蔽諸外道無明照。

隨有勝鐵所住處，　一切餘鐵無能行，

若有國土如來行，　是處無有外道行。

隨有金玉所出處，　是處不出生餘銅，

若有剎土證菩提，　是處不雜外道眾。

意珠偽珠不和雜，　過去未來亦不雜，

佛寶外道亦如是，　一剎土中常不雜。

禪定神通忍自在，　一切智門此外道，

慧方便行智慧者，　示現種種諸變化。

聞於方便境界已，　爾時佛子甚歡喜，

生於慶樂喜無量，　散華供養於調御，

此地六種大震動，　空中伎樂而鼓作，

億天虛空中合掌，　讚言善哉調御說。」

說此偈時，薩遮尼乾子與八十億諸尼乾俱，從南方次第遊行於諸國界，向優禪尼大城之所，百千大眾圍遶莊嚴唱叫喚呼。爾時旃茶鉢樹提王，遙見薩遮尼乾子來，於是薩遮，生愛樂心，生清淨心，與諸大臣內宮眷屬，國土人民，子息四兵，大王威德，大王神力，百千滿瓨以用莊嚴；鼓百千伎樂，擎幢幡寶蓋以為莊嚴，即出往迎薩遮尼乾。

爾時薩遮尼乾子，遙見旃茶鉢樹提王，柔軟愛語：「善來大王！汝國界中無有怨敵相逼切也，無有病患苦惱熱也。是國臣屬諸伎卒，惡不肖之人，守羅關稅，是等不亂壞國土不？大王！汝國沙門諸婆羅門安樂行不？大王！汝常安法治理國不？大王！不應害於眾生獵張魚捕逼諸眾生。何以故？大王當知！一切眾生皆悉愛命。是故大王！應受不殺，不應偷奪，於自國封應生知足，不應邪婬自足妻色，終不妄語真實而言，不應兩舌有異言說，不應惡口常柔軟語，不應綺語隨所念語，於他財封勿生貪心。大王！應當離於瞋恚，以慈莊嚴於身、口、意。大王！不應生於邪見，行聖正見。大王！汝今不應放逸，善觀無常。大王當知！壽命短促速至他世。大王！汝今應怖畏後世，應信業報。」

重說勝偈：

「人主常應不放逸，　護持境土不放逸；

若放逸者墮惡道，　若不放逸生善道。

亦莫抂斷眾生命，　一切眾生愛壽命；

慧者不應害眾生，　愛護眾生如己身。

常應遠離於偷盜，　常不應說於妄語，

常應護持實言誓，　大王當來生善趣。

所說言語耳樂聞，　不應說強麁惡語，

常應愛語柔軟語，　大王不應說兩舌，

人主不應說綺語，　有所言說隨順說；

離於瞋恚過患惡，　如大象王生善道。

王不應行於邪婬，　於他妻女離欲心，

於自妻色常知足，　汝當來生於善道。

大王不應懷於見，　當安住於妙善見；

當修行於如是法，　大王受天娛樂樂。

持戒沙門婆羅門，　及孝順供於父母，

得遠離於惡道已，　當受天中歡喜樂。」

是薩遮尼乾子，以此不放逸法，勸鉢樹提王已。爾時栴茶鉢樹提王，向薩遮尼乾子，說於愛軟安樂之語，自言：「不作如是之事，汝婆羅門可至我家。何以故？我今請汝及諸眷屬，欲設飯食。」

尼乾子言：「善哉，善哉！當如是作。何以故？大王！我來道遠飢乏所須，大王如是，如汝所請。」

爾時大王，在薩遮尼乾子眷屬後行，前入王宮，入已薩遮尼乾坐御座，餘諸尼乾隨次而坐。爾時彼王善心恭敬手自料理，薩遮尼乾及其眷屬，食充足已。

爾時此王如是思惟：「我今當少問是薩遮尼乾子，於如來所有信敬不？」王思是已，取小卑床，坐於薩遮尼乾子前，作如是言：「婆羅門！我欲少論，若聽許者，我當問汝，汝為我說。」

薩遮尼乾語大王言：「隨汝所欲自恣而問，我當善答悅可汝心。」

王聞聽已，問言：「婆羅門！世眾生中頗有眾生慧者明了無亂心智，然有過耶？」

薩遮答言：「實有，大王！」

王又問言：「婆羅門！此是誰也？」

薩遮答言：「跋沙婆羅門是。」

王又問言：「跋沙婆羅門有何過耶？」

薩遮答言：「跋沙婆羅門，善瞻星曆，善知節會，善學唱說，善知月蝕，善知地動，善知豐儉，善知世俗會，善學瞻相，然實邪婬愛他妻婦。大王！慧人不應行於邪婬。何以故？大王！行邪婬者，現世來世得大苦法，乃至天人之所呵責。」

如說偈言：

「貪欲他婦女，　不護惡境界；

不足自妻色，　世所有呵責。」

王言：「婆羅門！世眾生中復有眾生慧者明了無亂心智，然有過耶？」

薩遮答言：「實有，大王。」

王言：「誰是？」

薩遮答言：「此頗羅墮婆羅門是慧者明了知時非時，彼有過患。」

王又問言：「有何過耶？」

答言：「大王！此婆羅門多所睡眠。大王！慧者不應多於睡眠。何以故？大王！睡眠退失世出世法若智若斷。」

如說偈言：

「若多樂睡眠，　懈怠所覆蔽，

睡眠放逸覆，　凡夫退諸利。」

王復問言：「婆羅門！世眾生中復有眾生成就如是諸法然有過耶？」

薩遮答言：「實有，大王。」

王言：「誰是？」

答言：「大王，黑王子是。」

王又問言：「是黑王子有何過耶？」

答言：「大王！多於嫉妬。大王！慧者不應多於嫉妬。何以故？大王！若得成就於封邑，行於嫉妬，是人封邑不得堅牢，空手而死，死已便墮於餓鬼界。」

如說偈言：

「嫉妬覆蔽心，　彼人成封邑，

彼有空手死，　墮在餓鬼界。」

王又問言：「復有眾生成就如是上功德法，有過患耶？」

薩遮答言：「實有，大王！」

王言：「誰是？」

答言：「大王！此吉軍王子是。」

王又問言：「吉軍王子有何過耶？」

答言：「大王！是吉軍王子甚嬉殺生。大王！慧者不應好嬉殺生。何以故？殺生短壽，當墮地獄餓鬼畜生。」

如說偈言：

「人王殺生者，　少力及短命，

命終墮地獄，　是故不害生。」

王又問言：「婆羅門復有眾生慧者明了無亂心智，有過患耶？」

薩遮答言：「實有，大王！」

王言：「誰是？」

答言：「大王！此即無畏王子是也。」

王又問言：「無畏王子有何過耶？」

答言：「大王！多悲愍他。大王！慧者不應多悲愍他。何以故？大王！多悲愍他，若自在者，是國多賊，難可降伏，多有過患。」

如說偈言：

「多悲愍於他，　若人自在者，

不能降伏是，　不能執短己。」

王又問言：「頗眾生中復有眾生慧者慧讚，有過患耶？」

薩遮答言：「實有，大王。」王言：「誰是？」

答言：「大王！此天力王子是，慧者慧讚，然實有過。」

王言：「婆羅門！天力王子有何過耶？」

答言：「大王！天力王子飲酒放逸。大王！慧者不應多飲酒也。何以故？大王！酒多失念障礙上義，亦失於世及出世義。」

如說偈言：

「常作放逸，　一切王事，　酒放逸蔽，

退出世義。」

王又問言：「婆羅門！復有眾生慧者慧讚，有過患耶？」

薩遮答言：「實有，大王！」

王言：「誰是？」

答言：「大王！此天勳王子是，慧者慧讚，然有過患。」

王言：「婆羅門！天勳王子有何過患？」

答言：「大王！天勳王子長思慮過。大王！慧者不應有長思慮。何以故？大王！長思慮者妨廢失利，令重事起不得寂靜。是故，大王！大聰慧者不應長思。」

如說偈言：

「若有長思慮，　事失不吉利，

以是善莊嚴，　妨廢發意事。」

王又問言：「薩遮！復有眾生慧者慧讚，有過患耶？」

薩遮答言：「實有，大王！」

王言：「誰是？」

答言：「大王！此大軍王子是，慧者慧讚，然有過患。」

王又問言：「大軍王子有何過耶？」

答言：「大王！有大慳惡覆蔽之過，劫奪他財。大王！慧者不應有大慳惡。」

如說偈言：

「若人主有慳，　得封不知足，

是所聚集財，　至他世憂愁。」

王又問言：「薩遮！復有慧者慧讚，然有過患？」

薩遮答言：「實有，大王！」

王言：「誰是？」

答言：「大王！波斯匿王，慧者慧讚，然有過患。」

王言：「婆羅門！波斯匿王有何過患？」

答言：「大王！波斯匿王有多食過。大王！夫有慧者不應多食。何以故？大王！若有多食，懶怠身重所食難消。」

如說偈言：

「人主多食，　懶怠身重，　又損覺知，

顏狀不鮮。」

王又問言：「婆羅門！世眾生中復有慧者慧讚，然有過患？」

薩遮答言：「實有，大王！」

王言：「誰是？」

答言：「大王！汝是。世間慧者慧讚，汝亦有過。」

王言：「婆羅門！我有何過？」

答言：「大王！汝多暴虐惡性卒急麁獷無慈。大王！夫有慧者不應麁暴，若慧者麁暴，人不多附，乃至父母亦不適意，況餘眾生。大王！若聰慧者不應麁暴。大王！有慧之人應深長思。」

如說偈言：

「若有麁暴，　不長覺思，　必有呵責，

無人親附。」

爾時栴茶鉢樹提王，面聞自過，瞋恚忿惱，不適其意，不能忍耐。語薩遮尼乾子言：「汝應於是大眾之中呵責我耶？」以瞋恚故，勅令斬殺。

爾時薩遮驚怖，向王說如是言：「大王！不應作是卒暴，施我無畏，聽我所白。」

王言：「與汝無畏，汝欲何說？」

「大王！我亦有過，我王面前說王過惡，言多暴虐，惡性卒急，麁獷無慈，如實而說。大王！慧者不應於一切時說他實事。大王！慧者應當知時非時。何以故？大王！如實說他，多不適意，人不親附，無慧者呵。」

如說偈言：

「如實說人王，　凡夫者所毀，

是以智慧者，　思量然後說。」

爾時此王歎言善說，復重問論：「婆羅門！世眾生中，頗有眾生慧者明了，無亂心智，無過咎耶？」

薩遮答言：「實有，大王！」

王言：「誰是？」

答言：「大王！此沙門瞿曇，是釋王種釋種出家，如我等所瞻，彼無過咎。其種貴故無有過咎，生於轉輪王種姓故，無有過咎。不生廝下種姓中故，無有過咎。釋種生故，無有過咎。色貌威德極端嚴故，無有過咎。相好莊嚴故，無有過咎。以是義故，無有過咎。是釋瞿曇若不出家，當作於大轉輪王，七寶成就：所謂輪寶、象寶、馬寶、摩尼寶、女寶、藏臣寶、主兵寶，千子具足勇健端正，能壞他眾，亦皆成就轉輪王相，於四天下統領自在。正法之王，兵仗不用，正法治國。既出家已，苦行六年，日日食於一麻一米，坐菩提樹降伏魔眾。既降伏已，一念心慧，如所知，如所得，如所觸，如所覺，如所證，一切覺知，無有眾生與等等者，何況有勝。是沙門瞿曇無有等者，故無過咎。何以故？大王！是沙門瞿曇家種無等，端正威德無與等者，智慧威德無與等者，是故無過。」

如說偈言：

「持於三十二相好，　出生釋種人師子，

是淨飯王之太子，　世尊一切智無咎。」

薩遮尼乾子如是說已，鉢樹提王言：「大婆羅門！汝今當說，何等是如來三十二大丈夫相？」

婆羅門言：「我今當說。」

王言：「何謂也？」

「大王！是沙門瞿曇，善安跱立，足下平滿，輪輻圓足，手足柔軟，指長傭䑎，手足網鞔。是沙門瞿曇，足跟傭平，足骨鉤鎖。是沙門瞿曇，其[蹲-酋+(十/田/ㄙ)]鹿[蹲-酋+(十/田/ㄙ)]。是沙門瞿曇，其身端正。是沙門瞿曇，陰藏隱密。是沙門瞿曇，其毛一一右旋。是沙門瞿曇，毛悉上靡。是沙門瞿曇，其髮紺青。是沙門瞿曇，皮膚金色極上細軟。是沙門瞿曇，七處圓滿。是沙門瞿曇，身體傭滿。是沙門瞿曇，極好支節。是沙門瞿曇。身不逶迤。是沙門瞿曇，身極長廣。是沙門瞿曇，周身團圓如尼拘陀樹。是沙門瞿曇，身如師子王。是沙門瞿曇，具四十齒。是沙門瞿曇，其齒密緻。是沙門瞿曇，牙齒齊平。是沙門瞿曇，牙齒鮮白。是沙門瞿曇，得上勝味。是沙門瞿曇，其舌廣長。是沙門瞿曇，有梵音聲。是沙門瞿曇，眴則俱眴。是沙門瞿曇，其目紺青。是沙門瞿曇，白毫相具。是沙門瞿曇，其頂有髻。大王！是沙門瞿曇，具三十二大丈夫相，以是義故，無有過咎。」

如說偈言：

「出生釋種頂有髻，　其髮紺青而右旋，

目如青蓮牛王眴，　是故世尊無過咎。

迦陵頻伽梵音聲，　其舌長廣淨鮮薄，

人中世尊齒齊密，　含齒四十而白淨，

一切世人及諸天，　瞻覩其美皆歡喜。

佛世尊舌遍覆面，　是故眾生無與等，

一切眾味悉和集，　世尊舌相之所出，

一切眾味作一味，　是故世尊無過咎。

如師子身頻婆脣，　其肩端嚴廣滿好，

世尊身如尼拘樹，　周匝團圓善安住。

世尊莊嚴身端直，　人師子身極長廣，

七處旋滿無與等，　上妙金色善鮮淨。

人師子毛而上靡，　其體皮膚極細軟，

其髻各各合螺成，　是故眾生無與等。

又師子跱不曲垂，　陰藏隱密如馬王，

髀傭圓滿鹿王[蹲-酋+(十/田/ㄙ)]，　其誰瞻視不歡喜。

世尊手足有網曼，　其指纖長赤銅爪，

足跟傭平鉤鎖骨，　足下平滿無高下。

世尊手足莊柔軟，　纖長指普有輪相，

人尊足安而平跱，　履行地時不傾動。

無與等者如是相，　世燈如是善莊嚴，

處在大眾甚尊妙，　猶如月王處眾星。

是大丈夫色如是，　世尊為世作燈明，

何況其餘無漏法，　以是法故自然覺。

「大王！是沙門瞿曇，其色尊妙，一切眾生無與等者，以是義故無有過咎。大王！是沙門瞿曇大慈力成，於諸眾生其心無礙，常行大慈無礙無著，自然普到一切世界入諸眾生。大王！如摩尼寶能清濁水，寶性淨故，能令一切濁水清淨。大王！沙門瞿曇亦復如是，內清淨故，能淨一切眾生結使濁污淤泥，是故無過。」

如說偈言：

「慈心普遍世，　三世諸世界；

一切眾生心，　一切智普慈。

無處不普至，　是慈無與等；

普覆虛空界，　一切智無過。

善淨摩尼寶，　能淨淤濁水；

世尊淨諸有，　淨眾生結垢。

「大王！是沙門瞿曇，成三十二大悲之行。何等三十二？見世眾生沒愚癡闇，是沙門瞿曇，於是眾生行於大悲。見世眾生在大無明㲉，是沙門瞿曇，於是眾生行於大悲。見世眾生墮在於大生死輪迴，是沙門瞿曇，於是眾生行於大悲。見世眾生常勤行於不善寂法，是沙門瞿曇，於是眾生行於大悲。見世眾生隨於大流順流而去，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生墮於大山大苦逼切，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生離於聖道墮於邪道，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生閉大牢獄自然纏縛，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生貪於色、聲、香、味、觸故無厭無滿，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生是愛奴僕常繫屬他，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生老死逼切羸劣困悴，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生常病逼切，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生為三火燒常觸燋熾，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生下纏所纏增長生死，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生心常驚怖，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生貪嗜少味不見過患，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生久眠放逸，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生墮大飢餓常互相害，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生常在衰損互相劫奪，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生無明所盲常不明了，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生共相鬪諍惱亂不息，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生如芒草滋萁，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生不淨交會離於清淨，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生行於諸難離於無難，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生多於疑惑著諸邪見，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生如兜羅華依種種見，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生想心見倒，無常常想，苦有樂想，不淨淨想，無我我想，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生擔負重擔常受苦乏，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生依止羸劣不堅牢想，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生常在垢污，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生繫縛欲有而心貪著，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生利養覆蔽常求於利，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。見世眾生墮在種種病苦，憂悲啼哭愁惱，眾苦大聚，是沙門瞿曇，於是眾生而起大悲。大王！此沙門瞿曇，成就如是三十二種大悲行故，是故無過。」

如說偈言：

「無明愚癡大闇黑，　見無明㲉蔽眾生，

見眾生趣生死獄，　是故人尊生大悲。

眾生常勤造眾行，　正覺見眾生流漂；

恒常隨順此流漂，　十力常生大悲心。

墜墮於極高大山，　見眾生行於邪道，

善安止於聖道中，　安寂靜處無煩惱。

諸邪見者所繫縛，　愛怒境界無滿足，

為生老死之所沒，　是故十力有大悲。

種種眾苦所逼切，　見世三火燒熾然，

驚怖畏之被鹿皮，　以是緣故十力悲。

眾生貪著嗜於味，　放逸貪著於境界，

見其墮於飢餓道，　調御能救於怨害。

見諸眾生互相害，　為無明闇所覆蔽，

猶如芒草蔓滋萁，　以是緣故十力悲。

婬欲所生諸繫縛，　見諸眾生行難行，

行於邪見稠林中，　以是緣故十力悲。

於不淨中有淨想，　無常有常無我我，

見諸眾生厭重擔，　是故十力生於悲。

見擔負於大重擔，　凡夫常依止羸劣，

常為諸結所污染，　是故十力有大悲。

見為利養所覆蔽，　復次境界無厭足，

墮於欲有之大海，　是故十力有大悲。

多於種種憂愁病，　見諸眾生苦惱已，

為是一切諸苦惱，　是故十力有大悲。

知於非有亦非無，　彼常有於大悲心，

一切眾生普遍心，　是故一切智無過。

「大王！今復略說，是沙門瞿曇成就四念處，四正勤，四如意足，四禪，五根，五力，七助道法，八聖道分。成就具足，是故，大王！是沙門瞿曇，無有過咎。」

如說偈言：

「常勤精進修念處，　大覺善知於正斷，

大仙禪定得自在，　勝出眾生無過咎。

調御世成諸神通，　諸辯自在到彼岸，

如來善知解脫呪，　大覺善通達諸諦。

於梵行處得自在，　修於慈悲及喜捨，

善安止住於定慧，　是故常無眾過咎。

大仙善知助菩提，　如來善知八聖道，

見眾生苦於聖道，　究竟安止安樂渚。

一切世界無眾生，　有與世調齊等者，

一切智成一切德，　恒常不毀呰於他。

「大王！是沙門瞿曇，成就十力。」

王言：「大婆羅門！何等是名如來十力？」

「大王！是佛如來，是處如實知是處、非處如實知非處；去來現在，作業受業，住處因報如實而知；無量諸界種種世界如實知之；若諸餘人餘眾生等種種所解如實而知；若餘眾生餘人等根，勝非勝根如實而知；一切至道如實而知；若餘眾生餘人諸根諸力，助道諸禪解脫定次第定，一切結使污染白淨，隨各各處如實了知；念於無量種種宿命，若於一生若無量生，如其所行如其所說如實而知；天眼清淨過於人眼，見諸眾生種種生死，乃至生於善道惡道如實而知；諸漏盡無漏心解脫及慧解脫如實而知。大王！是名如來十力成就。具足力故，名持十力，名無降伏，是故無過。」

如說偈言：

「是處非處，　如實而知；　實說大人，

彼無有過，　過去無障，　彼有智慧，

未來現在，　知不失之。　善知業報，

知有因緣，　如實不錯，　世調御知。

知於無量，　種種諸界，　善知諸界，

世人無等。　世種種解，　無量諸佛，

照世明知，　如實不異。　知於鈍根，

亦知中根，　又知熟根，　到於彼岸。

一切至道，　如實而知；　根力助道，

神通解脫，　污染白淨，　各各了知。

無有障礙，　知見無礙，　念於平等，

無量稱實。　自身及他，　如實不異。

天眼清淨，　過於人眼，　生死眾生，

調御悉見。　知諸漏盡，　亦知解脫，

無漏有異，　亦悉知見。　是人尊力，

覺了自在，　是一念有，　心無分別。

動發非發，　自然而有，　始初轉輪，

無分別行。　一心而知　諸眾生思，

及眾生心，　無有二相。　是故無過，

佛得自在，　一切善法，　出諸德事。

「大王！是沙門瞿曇，成就四無畏。」

王又問言：「大婆羅門！何等如來四無畏也？」

「大王！是沙門瞿曇自言：『我得於正遍知。』若有沙門、諸婆羅門、魔梵及世言：『汝於諸法不正遍知，我不見是相，不見相故得安隱行，得無畏行。』自言：『我得最勝處行，在大眾中，正師子吼，能轉梵輪。沙門、婆羅門及餘諸世，無有能轉是正法者。』佛自誓言：『我諸漏盡。』若有說言：『汝漏未盡。』佛不見是相，不見相故，如來得於安樂之行，得無畏行，得勝處行，在大眾中，正師子吼，能轉梵輪。沙門、婆羅門及餘諸世，無有能轉是正法者。佛說障道法。若有說言：『親近是法無有障礙。』佛不見是相，不見相故得安樂行，得無畏行，得勝處行。在大眾中，正師子吼，轉於梵輪。沙門婆羅門及餘諸世，無有能轉是正法者。我說聖出道。若有說言：『親近是者不能出世。』佛不見是相，不見相故，得安樂行，得無畏行，得勝處行，在大眾中，正師子吼，能轉梵輪。沙門婆羅門及餘諸世，無有能轉是正法輪。大王！此是如來四無所畏，如來成就是四無畏，在大眾中，正師子吼，是故無過。」

如說偈言：

「眾中師子吼，　人調無所畏；

更無與我等，　況眾生有過。

若我所覺法，　是真實不虛，

是正遍知見，　鹿王師子吼。

若有違逆者，　不見有彼相；

以不見相故，　人調無所畏。

我一切漏盡，　我身是無漏，

無有似等者，　諸天及世人，

有是障礙法，　世調御所說；

是真實空虛，　無有可變異。

我說出道法，　自覺已演說；

修行此法者，　無有於障礙。

大健知是已，　如來得安樂；

得於無畏樂，　勝大丈夫行。

轉於梵法輪，　餘無有能轉；

世間所不轉，　惟除兩足尊。

佛說菩薩行方便經卷中